{"title": "Hỏi đáp: Bé 10 ngày tuổi bị ho, sổ mũi", "question": "Xin chào bác sĩ! Bé nhà em được 10 ngày tuổi, từ tối hôm qua bé bị ho (khoảng hơn 10 lần, mỗi lần 2 -3 tiếng ho), chiều nay sau khi tắm xong thì bé hắt xì liên tục và có chảy nước mũi, hiện tại các chị em họ, ông bà, dì ở chung nhà của bé cũng đang ho cảm, em cũng không biết chính xác là bé bị lây bệnh mọi người nữa. Bé không bị sốt, có cần cho bé đi khám ngay không? Nếu chưa cần thì em cần chăm sóc bé như thế nào ạ? Xin cám ơn bác sĩ nhiều ạ!", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bác sĩ ngay để được hướng dẫn chăm sóc và điều trị phù hợp với tình trạng của bé nhé!,Thân mến,,BS. Trần Thị Minh Thảo\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-10-ngay-tuoi-bi-ho-so-mui/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vàng da", "question": "Chào bác sĩ. Em có 1 cháu mới sinh được 1 tuần chỉ số vàng da là 230, chiếu đèn được 3 ngày cháu còn 196 vậy ổn chưa bác sĩ?", "answer": "Chào bạn,,Bé một tuần tuổi và các chỉ số vàng da như vậy là bình thường không cần điều trị tiếp. Tuy nhiên bạn nên theo dõi và đưa bé đi khám ngay nếu bé có vàng da trở lại.,Thân mến,,BS. Trần Thị Minh Thảo\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vang-da-27193/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dinh dưỡng cho bé", "question": "Chào bác sĩ! Bé gái nhà em được 11.5 tháng, nặng 10.2kg, cao 72cm, uống sữa ngoài từ lúc mới sanh (sanh mổ, nặng 3.6kg). Hiện bé biết tự vịn để đứng lên, chưa biết nói, bé mọc răng lúc 3 tháng tuổi, nay đã được 8 cái. Bé ăn dặm ngày 3 cữ, lịch sinh hoạt như sau: 8h sáng ăn cháo (hơn nửa chén cơm người lớn), 10h uống 150 ml sữa và ngủ khoảng hơn 1 tiếng, 12h ăn cháo, 15h uống 150ml sữa và ngủ, 17h ăn cháo, 21h uống 150ml sữa và ngủ, khuya bú đêm 2 lần (12h đêm và tầm khoảng 2h sáng, mỗi lần bú khoảng 90ml). Trái cây không ăn thường xuyên, sữa chua, váng sữa 1 hộp/tuần, phomai 3 miếng/tuần. Xin bác sĩ tư vấn giúp em về chiều cao và cân nặng của bé như thế có chuẩn không? tư vấn giúp em về thực đơn để bé nhà em phát triển chiều cao ạ và làm cách để bé không bú đêm nữa. Mong hồi âm từ bác sĩ, em xin chân thành cảm ơn! ", "answer": "Chào em,,Con em  về cân nặng và chiều cao như trên là đạt chuẩn. Bé dưới 1 tuổi sữa là thức ăn tốt nhất vì trong sữa có nhiều đạm quý, chất béo chuỗi dài để phát triển hệ thống thần kinh, đường trong sữa cung cấp đủ năng lượng cho trẻ. Sau 6 tháng em cho trẻ ăn dặm ngoài sữa như trên là đúng và tiếp tục duy trì và tăng dần số lượng và chất lượng chén bột phải có đủ bột, đạm, rau xanh cung cấp Vitamin và khoáng chất, mỗi ngày tập bé ăn trái cây thay đổi loại trái cây tăng dần nên tập bé ăn Yaourt cung cấp vi khuẩn có lợi cho đường ruột cho trẻ.,Chúc em thành công.,BS Võ Thị Đem\nTrưởng Khoa Dinh dưỡng Tiết chế – BV Từ Dũ  ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dinh-duong-cho-be-26980/"}
{"title": "Hỏi đáp: ăn dặm cho bé hơn 9 tháng", "question": "Thân chào các bác sĩ. Bé trai em 9 tháng, cân nặng 8kg5, cao 72cm, lúc sinh 3 kg, ăn dặm lúc sáu tháng. Tháng đầu ăn dặm ngọt nelles, tháng thứ hai em cho ăn cháo tới bây giờ. Lịch ăn ngủ và bú của bé như sau:5h30 bé thức dậy.6h bú mẹ 7ph, rồi đi tắm nắng.7h ăn 1/3 (hôm thì 2/3) chén cháo người lớn, ăn xong bú thêm 40ml tới 60ml.8h ngủ tới 9h, 9h30 bú 120ml (vì bé không chịu bú thêm).10h30 ăn sữa chua hủ 100g, hôm thì trái cây dằm nhuyễn.11h15 mẹ về bú mẹ 10ph (mẹ vắt ra chiều bú), 12h ngủ, 13h30 bú 120ml ( vì bé không chịu bú thêm)16h30 mẹ về bú mẹ 10ph rồi ngủ (17h30 mẹ vắt ra 120ml tối bú)18h ăn cháo, 19h45 bú 120ml , 20h45 ngủ tối, đêm có dậy bú hai lần.1. Cho em hỏi với lịch ăn của bé như trên đã đủ chưa? Vì bé ăn rất ít cháo, em có thay đổi món nhưng bé rất lười ăn, giờ bước sang tháng thứ 10, em tính cho ăn thêm một cữ nữa thì ăn vào giờ nào là hợp lý?2. Em nấu cháo trắng để tủ lạnh dùng hai ngày, một lần nấu cháo em lấy ra 4 muỗng cháo cà nhuyễn, 1 muỗng đạm thực vật, 1 muỗng rau hoặc củ, 1 muỗng dầu ăn. Con em không thích ăn rau sống nên em thường bằm nhuyễn bỏ vào chén rồi hấp khi cơm gần chín. Bác sĩ cho em hỏi làm vậy có mất chất dinh dưỡng của rau không ạ?3. Bé của em ngày trước bị chàm sữa rất nặng, giờ đã khỏi rồi, em muốn cho bé ăn “cua” được chưa ạ? Khi nào em cho bé ăn cháo hạt được ạ, bé nhà em mới có hai răng thui ạ. Em chân thành cảm ơn bác sĩ nhiều ạ.", "answer": "Chào em,,Với chiều cao cân nặng như trên là tốt, con em 11 tháng có thể ăn 3 cử cháo vào các giờ không có mẹ ở nhà là phù hợp nhất, khi mẹ ở nhà nên tận dụng nguồn sũa mẹ tăng tình cảm mẹ và con, trẻ cân nặng như trên thì bao tử bé thể tích khoảng 250ml, mỗi lần bé bú khoảng 160ml đến 170ml là đủ khi bé bú đủ sẽ ngủ sâu, và lâu hơn. Rau khi bổ sung vào chén bột em nên cho vào lúc chén bột còn đang sôi trên bếp, bỏ vào và nhấc xuống ngay sẽ hạn chế mất chất dinh dưỡng.,Khi tập cho bé ăn 1 loại thức ăn mới: thịt ,cá các loại kể cả tôm, cua nên tập cho ăn từng chút và từ từ để dự phòng dị ứng thức ăn vì hải sản rất dễ bị dị ứng cả người lớn và trẻ em.,Chúc em nuôi con khỏe.,BS Võ Thị Đem\nTrưởng Khoa Dinh dưỡng Tiết chế – BV Từ Dũ  ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/an-dam-cho-be-hon-9-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 6.5 tháng tuổi", "question": "Chào bác sĩ. Hiện nay bé nhà em được 6.5 tháng tuổi, em đã cho bé ăn dặm. Em cho bé ăn từ ít đến nhiều. Bây giờ bé đã ăn được hơn 2/3 chén cháo (kích cỡ chén là bằng chén ăn cơm), mỗi ngày bé ăn 2 lần. Lúc bé còn ăn ít thì bé uống được nhiều sữa, khoảng 5 bình 180ml mỗi ngày. Hiện nay bé ăn nhiều thì uống ít sữa lại, chỉ đuợc khoảng 3 bình 180ml. Bác sĩ cho em hỏi ở tháng tuổi như bé nhà em hiện nay thì có nên cho bé ăn ít lại để uống được nhiều sữa hay để cho bé ăn theo nhu cầu bé? Bé hiện đang uống sữa công thức. Theo chỉ dẫn cách pha sữa thì 60ml nước cho 1 muỗng sữa. Bé nhà em uống mỗi lần 180ml nước tức là pha với 3 muỗng sữa. Bác sĩ cho em hỏi, hiện nay em thấy bé cũng lớn nên em pha 180ml với 3.5 muỗng sữa cho đặc hơn vậy có được không ạ? Em xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào em,,Con em hiện dưới 1 tuổi chế độ ăn sữa không đủ năng lượng cho bé, nên em phải cho ăn thêm bột hoặc cháo là đúng rồi, dù bé có thích ăn nhưng em phải duy trì sữa vì trong sũa đầy đủ chất đạm, đường, chất béo, vitamin và khoáng chất tốt cho phát triển thể chất, trí não, vận động cho bé. Trọng lượng như trên thì bé mỗi ngày uống khoảng 700ml đến 800ml sữa và thêm 2 cử bột. Nên pha sữa đúng như chỉ dẫn trên từng lon sữa là tốt nhất để bé tiêu hóa tốt hơn. ,Chúc em nuôi con khỏe.,BS Võ Thị Đem\nTrưởng Khoa Dinh dưỡng Tiết chế – BV Từ Dũ  ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-65-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thở bằng miệng khi ngủ", "question": "Xin chào bác sĩ, con cháu hiện được gần 2 tháng tuổi, ngủ hay có hiện tượng thở bằng miệng. Cho cháu hỏi hiện tượng như vậy có sao không ạ. Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào chị,,Cấu tạo đường hô hấp trên của trẻ dưới 6 tháng tuổi phù hợp với việc thở bằng mũi, rất khó để thở miệng. Nếu vì lý do gì đó gây tắc nghẽn ở mũi, trẻ có thể sẽ có biểu hiện khó thở, nặng hơn sẽ tím. Thường trẻ phải khóc mới thở được bằng miệng. Hơn nữa, khả năng trẻ có thể thở bằng mũi ban ngày và chuyển sang thở miệng ban đêm càng khó xảy ra. Cho nên chị nên kiểm tra lại kỹ xem bé có thật sự thở bằng miệng không nhé. Chị có thể đến gặp bác sĩ tai mũi họng để kiểm tra cho bé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tho-bang-mieng-khi-ngu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 1 tháng tuổi ọc sữa", "question": "Chào bác sĩ! Bé gái em được 1 tháng tuổi, bú mẹ hoàn toàn. Trước khi sanh từ bệnh viện từ dũ về em có kiểm tra sức khỏe tổng quát cho bé thì bình thường. Tháng rồi bé lên được 700 gram, cân nặng hiện tại là 4kg. Em thấy bé hay thở khò khè, mặc dù ngày nào em cũng nhỏ mũi bằng nước muối sinh lí cho bé. Bé thường vặn mình, mỗi lần vậy là mặt bé đỏ lên, rồi ọc sữa ra. Có lúc bé ọc nhiều nhưng có lúc chỉ 1, 2 lần mỗi ngày. Nhưng sáng giờ em cứ cho bé bú xong là bé bị ọc ra. Mặc dù em chia nhỏ lượng sữa cho bé bú. Có lúc không bú đang nằm mà bé cũng tự ọc, giống như có đàm nhớt trong họng bé vậy. Bé đi tiêu, đi tiểu bình thường. Lần đầu làm mẹ nhìn bé vậy em thực sự rất lo lắng. Như vậy bé có bình thường không, em nên đưa bé đi khám không thưa bác sĩ? Em xin chân thành cảm ơn! ", "answer": "Chào chị,,Bé lên cân tốt và cân nặng hiện tại là bình thường. Bé có vẻ bị trào ngược khá thường xuyên. Để giảm trào ngược, sau ăn chị nên bế bé, vỗ lưng cho bé ợ hơi, cho bé nằm đầu cao và nghiêng một bên. Nên canh giờ cho bé bú mỗi 3 giờ/ lần, không nên bú quá thường xuyên, có thể bé no nhưng chị vẫn tiếp tục cho ăn sẽ khiến bé ọc sữa. Nếu đã thực hiện các điều trên mà bé vẫn tiếp tục ọc, chị nên đưa bé đi khám để bác sĩ điều trị nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-1-thang-tuoi-oc-sua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Mắt dính dung dịch", "question": "Chào bác sĩ. Con em được 17 ngày tuổi sinh tại Từ Dũ, bé nào sinh ra tại bệnh viện mình cũng đều được uống canxi phải không ạ?Cháu bị chồi rốn đã chấm nitrat bạc và thoa dung dịch milian. Bé cựa quậy em lỡ tay làm dính dung dịch vào mắt phải của bé, lan xanh vào tròng trắng và mi mắt hơi tấy. Em đem bé ra trạm y tế bác sĩ ở đấy bảo không sao và lúc về nhà mắt bé bớt xanh, mi mắt hết đỏ. Bác sĩ cho em hỏi liệu có ảnh hưởng võng mạc hay thị lực mắt bé sau này không ạ? Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào chị,,Các bé sinh tại bệnh viện Từ Dũ đều được tiêm bắp vitamin K1, sau đó tùy tình trạng sẽ được chủng ngừa BCG và viêm gan B, và hoàn toàn không có uống canxi bao giờ.,Milian có thành phần là xanh methylene. Xanh methylene cũng được bác sĩ dùng để sát khuẩn mắt nhưng với nồng độ thấp hơn. Hơn nữa, do đây là dung dịch đã được dùng để làm vệ sinh rốn nên không thể tránh khỏi đã bị nhiễm khuẩn. Vì vậy có thể bé sẽ bị viêm kết mạc nếu không được xử trí tốt. Chị thể đưa bé đi khám mắt nếu cảm thấy không yên tâm nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/mat-dinh-dung-dich/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi tiêu lỏng ngày 3 đến 4 lần", "question": "Thưa bác sĩ, bé nhà tôi mới được 1 tuần tuổi, khi sinh nặng 2.4 kg. 2 ngày nay bé đi cầu lỏng ngày 3-4 lần, vẫn bú bình thường 2 tiếng/lần, đêm hay thức giấc. Xin hỏi có phải bé bị tiêu chảy không? nguyên nhân là gì? Mẹ nên ăn uống như thế nào? hiện cuống rốn bé chưa rụng. Sau sinh mẹ uống bổ sung canxi và sắt được không?", "answer": "Chào chị,,Bé đi tiêu 3-4 lần/ngày ở tuổi này là bình thường. Nếu bé bú mẹ hoàn toàn thì phân nhiều nước sẽ khiến hiểu lầm là tiêu chảy. Tiêu chảy, nếu có, cũng phải đợi có kết quả xét nghiệm phân mới có thể biết được nguyên nhân.,Chị cần chăm sóc rốn bằng nước muối sinh lý và giữ cho rốn luôn khô ráo thì rốn mới rụng được. Chị có thể bổ sung thuốc theo liều lượng của bác sĩ nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-tieu-long-ngay-3-den-4-lan/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 5 tháng xì hơi nhiều, thối", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà tôi nay được 5 tháng, nặng 7kg. Từ lúc 3 tháng đến nay bé thường xì hơi rất nhiều kèm theo mùi thối. Có lúc bé 3-4 ngày bé mới đi ngoài, đến nay thì 1-2 ngày bé đi 1 lần, phân vàng sệt, có mùi thối. Bé vẫn bú bình thường, thỉnh thoảng bé đang bú thì ưỡn người lên và khóc. Có phải con tôi bị rối loạn tiêu hóa không? Tôi có nên cho bé uống men tiêu hóa cho trẻ em không?", "answer": "Chào chị,,Bé càng lớn số lần đi tiêu trong ngày sẽ giảm dần. Nếu phân không đàm máu, bé vẫn vui vẻ, tăng cân tốt, không nôn ói thì chưa nghĩ đến có bệnh lý ở đường tiêu hóa. Chị có thể massage bụng cho bé để giúp bé đi tiêu dễ dàng hơn.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-5-thang-xi-hoi-nhieu-thoi/"}
